\chapter{Typo3 Beispielinstallation}
\label{Anhang0}

In diesem Unterpunkt wird der tatsächliche Installationsprozess der Testumgebung, inklusive einem Blick auf den Code, dokumentiert. Diese erlaubt es am Anschaulichsten nötige anfängliche Konfigurationen zu erklären. Da sich diese Installationsanleitung sehr praktisch gestaltet, sollten die Versionen der genutzten Software beachtet werden, da hier schnell Änderungen auftreten können. Die Testumgebung läuft mit Typo3 7.6 LTS und Wamp 3.0.0 mit PHP 5.6. Wichtig hierbei ist vor Allem die Typo3 Version. Es wird mit Bootstrap Version 3 gearbeitet.

\paragraph{Typo 3 Installationsschritte}
\begin{enumerate}
	
	\item Typo3 7.6 LTS herunterladen.
	\item Wamp oder vergleichbares Programm herunterladen und installieren.
	\item Den Typo3 Ordner in den \texttt{www}-Ordner von Wamp (htdocs bei XAMPP) verschieben.
	\item Nach dem Starten von Wamp zu \texttt{localhost/\textit{typo3Ordner}} navigieren.
	\item Es erscheint ein Installationsguide und wahrscheinlich eine Reihe von Fehlern, die zu beheben sind.
	\item Die \texttt{php.ini} öffnen
	\subitem Die Variable \texttt{memory\_limit} erhöhen auf 64 oder höher.
	\subitem Die Variable \texttt{upload\_max\_filesize} auf mindestens 10MB erhöhen.
	\subitem Die Variable \texttt{max\_execution\_time} auf 240 setzen.
	\item Die OpenSSL Extension muss als Systemvariable gesetzt werden. Unter Systemvariablen die Variable mit dem Namen \texttt{OPENSSL\_CONF} und dem Wert des Pfades zur openssl.cnf angeben. Danach eventuell Computer neu starten.
	\item Die PHP Extension Fileinfo geht oft nicht. In der php.ini das Kommentar-Semikolon vor\\ \texttt{extension=php\_fileinfo.dll} entfernen.
	\item Windows Apache Thread Stack Size Fehler. Dieser kann in der httpd.conf Datei angepasst werden. Hier folgenden Codeschnipsel ans Ende der Datei kopieren:\\ \texttt{<IfModule mpm\_winnt\_module> ThreadStackSize 8388608 </IfModule>}
	\item Alle Dienste von Wamp neu starten und zum Installationstool von Typo3 zurückkehren. Im nächsten Schritt wird eine Datenbank benötigt. Will man diese selbst anlegen hilft das Tool phpmyadmin unter localhost/phpmyadmin. Hier lässt sich mit einem Klick eine leere Datenbank anlegen.
	\item Typo3 verlangt beim Anlegen der Datenbank auch den Port. Dieser lässt sich in der Konsole mit dem Befehl netstat -a -o auslesen. Hierzu vergleicht man die angezeigte PID mit dem Wamp Prozess im Taskmanager. Für gewöhnlich ist der Port eine Zahl um die 3000.
	\item Nun lässt sich das Backend, durch das Anhängen von /typo3 in der Adresszeile, aufrufen.
	
\end{enumerate}
