\chapter{Einleitung}

Moderne Webanwendungen und Plattformen beinhalten heutzutage weitaus mehr als die Möglichkeit statische Informationen anzuzeigen. Mit dem Aufkommen des Web 2.0 hat das Internet einen gewaltigen Sprung gemacht und ein weiteres Mal, ohne Übertreibung, die Welt verändert. Und wenn es auch für einige Leute immer noch Neuland ist, sind die Vorzüge des Internets inzwischen auch bei den traditionelleren Institutionen mit hohem Ansehen vertreten. Die Rede ist von staatlichen Institutionen. So kommt es, dass der Staat Deutschland 2013 ein massives Projekt zur Lehrerbildung ins Leben gerufen hat, das im Namen des WegE Projekts eine staatlich geförderte Online-Präsenz dazugewinnt.

\section{Das WegE Projekt}

Das WegE Projekt der Universität Bamberg\footnote{http://www.uni-bamberg.de/wege} ist ein Teil der 'Qualitätsoffensive Lehrerbildung'. WegE steht für 'Wegweisende Lehrerbildung' und hat als Hauptziel die Entwicklung reflexiver Kommunikationsprozesse. Die fachliche Zusammenarbeit zwischen Wissenschaftlern und Lehrern, sowie Lehramtsstudenten soll verbessert werden. Die Lehrerbildung an den fachlichen Stärken der Universität Bamberg wird profiliert, die Zusammenarbeit von Fachwissenschaften und Schulen wird verbessert, die Fortbildungsangebote werden verstärkt und das Gesamtprojekt wird für zukünftige Vorhaben aufwändig evaluiert. All dies führt zu dem simpleren, indirekten Ziel der Verbesserung der Schulbildung. Dabei besteht das WegE Projekt im Wesentlichen aus vier einzelnen Projektvorhaben:
\begin{description}
	\item{\emph{KulturPLUS}}
	
	Die Organisation KulturPLUS wird sich der Vernetzung geistes- und kulturwissenschaftlicher Perspektiven widmen. Dieses Vorhaben geht von den Fakultäten Geistes- und Kulturwissenschaften und Humanwissenschaften, genauer der Evangelischen Theologie, aus. Durch verschiedene Möglichkeiten soll Lehramtsstudenten die Kompetenz zum Umgang mit den Herausforderungen der kulturellen Vielfalt bezüglich sprachlicher, historischer, geographischer und religöser Kontexte, beigebracht werden. Die konkrete Umsetzung dieser Ziele ist durch verschiedene Optionen vorgesehen. Darunter ein Wahlpflichtkurs namens ?KulturPLUS-Modul?, die Überarbeitung von Schulpraktika, die Veröffentlichung fachwissenschaftlicher Ergebnisse auf der WegE Plattform und viele mehr.

\item{\emph{BilVer}}

	BilVer (\textsc{Bil}dungswissenschaft im \textsc{Ver}bund)\cite{BilVer} kümmert sich um die fallbezogene Vernetzung der bildungswissenschaftlichen Ausbildungsstelle.

\item{\emph{BERA}}

hat als Ziel den Aufbau eines Kompetenzzentrums in Bamberg. Dessen Aufgabe wird die Stärkung der beratungsbezogenen Professionsanteile im Studium und die Kooperation mit den Schulen der Region sein.
\item{\emph{BeBi}}

BeBi, kurz für Berufliche Bildung wird sich mit der Profilierung einiger Studiengänge beschäftigen.
\end{description}


In die Qualitätsoffensive der Lehrerbildung investiert der Bund bis 2023 insgesamt eine halbe Milliarde Euro bis zum Jahre 2023. Der Zeitraum für die Förderung des WegE Projekts ist weniger lang. Diese begann am 01.01.2016 und wird bis zum 30.09.2016 bestehen bleiben.



\section{Zielsetzung und Vorgehensweise}

Das grundlegende Ziel dieser Arbeit wird aus dem konkreten Projekt der wegweisenden Lehrerbildung motiviert, wird jedoch auch einen allgemeineren Ton anschlagen, um so eine Relevanz für technisch ähnliche Projekte zu erreichen. In den folgenden Kapiteln werden zunächst die Anforderungen an das System behandelt. Anschließend werden verschiedene Content Management Systeme hinsichtlich dieser Anforderungen verglichen und geprüft. Im Hauptteil wird die technische Umsetzung der einzelnen Anforderungen genau geprüft und getestet. Hierzu wird vor Allem die Eignung bereits bestehender Extensions/Plugins untersucht. 


\section{Aufbau der Arbeit}

In Kapitel~\ref{kap-problemstellung} wird das Problem der Weltherrschaftserringung
genauer erläutert, das eine Grundlage für die Evaluation von
Weltherrschaftsübernahmestrategien darstellt. Dabei werden die Aufgabenstellungen und die
damit verbundenen Probleme und Herausforderungen beschrieben.

...
