\chapter{Validierung der Requirements basierend auf der Implementation}
Nachdem die Umsetzung der Liste von Requirements aus Kapitel \ref{kap-projektanalyse} beendet ist, können diese Requirements validiert werden. Die Validierung geschieht in diesem Kapitel anhand der Kriterien Korrektheit,  Machbarkeit und Notwendigkeit.\\
Machbarkeit untersucht mit Hilfe des Wissens über die Technologie, ob die gewählten Requirements tatsächlich umgesetzt werden können. Dabei sollten Budget und Zeit mit in Betracht gezogen werden.
Notwendigkeit untersucht ob einige der Requirements eventuell nicht umgesetzt werden müssen. \cite{Sommerville2007}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Statische Informationen}\\
	Dieser Punkt klingt trivial, doch manche Systeme erfüllen dieses Requirement besser als andere. In Typo3 lassen sich statische Webseiten leicht erstellen und kompromisslos anzeigen. Lediglich das Backend könnte für Redakteure zu Beginn etwas einschüchternd sein, weshalb eventuell etwas anfängliche Unterstützung aus der IT Abteilung nötig ist. Die Machbarkeit ist dennoch gegeben. Die Notwendigkeit dafür ist auch sehr hoch, da die Öffentlichkeit in das WegE Projekt mit einbezogen werden soll. 
	
	\item \textbf{Newsfeed}\\
	Die Implementation eines Newsfeed stellte sich als recht einfach heraus. Die news Extension läuft stabil und lässt sich nach Bedarf sogar mit vielen weiteren Extensions erweitern/verbinden. Für einen einfachen Newsfeed ist die Machbarkeit absolut gegeben. Ein Newsfeed hat dieselbe Aufgabe, wie statische Informationen, doch bietet stetige aktuelle Informationen strukturierter an, als solche. Wieder geht es darum Informationen nach außen zu tragen, was die Notwendigkeit hoch einstuft.
	
	\item \textbf{Blogs}\\
	Der Blog ähnelt dem Newsfeed, zumal sich dieser im Test mit derselben Extension realisieren ließ. Doch bietet ein Blog deutlich mehr Umfang als ein Newsfeed. Die Aufgabe ist einerseits wieder Informationen zu teilen. Andererseits soll ein Blog auch Aufmerksamkeit auf ein Produkt lenken. Die Notwendigkeit von Aufmerksamkeit ist sehr hoch, was auch einen Blog wichtig macht. Allerdings sollte beachtet werden, dass ein Blog regelmäßig mit Updates versorgt werden muss, um gewünschte Effekte zu erzielen und diese Updates sind Arbeit. 
	
	\item \textbf{Redakteure}\\
	Redakteure werden im WegE Projekt von jeder Abteilung eingesetzt, um über Neuigkeiten zu berichten. Besonders wenn ein News Feed oder ein Blog zum Einsatz kommt sind Redakteure unabdingbar. Typo3 erlaubt das Erstellen von Konten für viele Nutzer, deren Rechte individuell angepasst werden können. Um den Redakteuren ihre Arbeit leichter zu machen, lassen sich eigene Contentelemente anlegen und unnötige Bereiche des Backend verstecken. Die Machbarkeit ist gegeben, Notwendigkeit ist mit der Entwicklung eines Blogs oder Ähnlichem, gegeben.
	
	\item \textbf{Forum}\\
	Das Forum ist ein Weg für Besucher einer Webseite in näheren Kontakt zu treten und Diskussionen zu führen. In der Implementation hat sich gezeigt, dass ein Forum mit Typo3 machbar ist, doch dessen Anpassung einiges an Arbeit fordert. Die Notwendigkeit ist nach dem aktuellen Stand der WegE Plattform nicht wirklich gegeben. Um ein sinnvolles Forum aufzubauen, wird eine kritische Masse an Usern benötigt, die miteinander diskutieren können und diese ist bei dem speziellen Thema der WegE eventuell problematisch. Dazu umfassen die Ziele der WegE Plattform momentan nicht den Aufbau einer Community. Sollte sich das ändern, würde das Forum eine sehr gute Option darstellen. Solange ist die Notwendigkeit eher gering einzuschätzen.
	
	\item \textbf{Registrierung}\\
	Die Registrierung von Frontend Nutzern ist vor Allem dann interessant, wenn das Forum implementiert wird. Die Extension zu den Frontend Usern lässt sich sogar leicht mit der Forum Extension verbinden. Aber auch andere Anwendungsbeispiele sind möglich. So könnten zum Beispiel nur registrierte Nutzer Einträge in den Kalender tätigen oder auf bestimmte Seiten mit Downloads zu neuen Dissertationen. Dank einer exzellenten Extension ist die Registrierung leicht machbar, hängt aber auch von der Anzahl der Anwendungsszenarien ab. Die Notwendigkeit ist sehr hoch, sobald ein Forum implementiert wird oder Zugriffsrechte auf bestimmte Downloads beschränkt werden soll.
	
	
	\item \textbf{Forschungsergebnisse teilen}\\
	Das Teilen neuer Forschungsergebnisse ist einer der Hauptziele der WegE Plattform und somit absolut notwendig. Im Test wird aufgezeigt, dass dies über verschiedene Ansätze möglich ist.
	
	\item \textbf{Mail Formular}\\
	Mit dem Mail Formular lässt sich ohne Umwege ins Email Programm eine Nachricht an die Seitenbetreiber senden. Dieses Formular erleichtert die Kontaktaufnahme sehr, weshalb die Notwendigkeit relativ hoch ist. Dazu kommt eine sehr leichte Machbarkeit, durch eine unkomplizierte Extension.
	
	\item \textbf{Kalender}\\
	Die Anwendungen für den Kalender sind Informationen zu teilen und Events abonnieren zu können. Die Extension im Test bietet das und vieles mehr. Die Implementation stellt sich als recht aufwändig heraus. Die Machbarkeit für die oberen zwei Punkte, die auch im Test umgesetzt wurden, ist voll gegeben. Sollen weiter Features des Kalenders implementiert werden, kann der Aufwand steigen. Eine Übersicht über kommende Termine ist auf die eine oder andere Weise sehr wünschenswert, womit die Notwendigkeit des Kalenders relativ hoch ist.
	
	\item \textbf{Search Engine Optimization}\\
	Je höher eine Seite auf einer Suchmaschine gelistet ist, desto besser. Typo3 sorgt an sich schon für einige Optimierungen für Suchmaschinen. Viele Felder für meta-tags werden den Redakteuren angeboten. Einige Extensions erweitern dies Funktionalitäten noch ein wenig, der Großteil muss jedoch manuell für jede Seite gemacht werden. Diese kleinen Anpassungen bedeuten etwas mehr Arbeit sind aber absolut machbar. Die Notwendigkeit von SEO ist allgemein sehr hoch, doch die Notwendigkeit zusätzlicher Extensions ist eher mittelmäßig, da die Effektivität dieser gemäßigt bleibt.
	
\end{itemize}

