\chapter{Projektanalyse und Spezifikation}
\label{kap-projektanalyse}

\begin{quote}
	\emph{\textquotedblleft Those who fail to plan, plan to fail\textquotedblright} - Winston Churchill
\end{quote}
\medskip
\medskip
Die Planungsphase eines Projekts ist sehr wichtig und erspart, sofern richtig durchgeführt, eine Menge Arbeit. Diese Arbeitsersparnis wächst exponentiell mit der Größe des Projekts und trifft somit auch besonders auf ein Projekt wie das der WegE Plattform zu. Der folgende Abschnitt wird mit Hilfe des klassischen Software Engineering das Projekt analysieren. Hier geht es vor Allem um das Erkennen und die Spezifikation der Anforderungen an die Plattform, denn diese beeinflussen natürlich direkt die technische Anpassung, die in Kapitel 6 vorgenommen wird.

\section{Der Prozess der Softwareentwicklung}

Der Grund warum Software Engineering existiert, ist die wachsende Komplexität von besagter Software. Um diese Komplexität zu bewältigen verwendet man Software Process Models. \cite{Pressman2010} liefert eine generische Unterteilung eines Software Process Model Frameworks in fünf Bereiche: Kommunikation, Planung, Modellierung, Konstruktion und Einsatz. Diese fünf Bereiche können verschieden angeordnet sein. Bei einer linearen Anordnung wird ein Bereich nach dem anderen abgearbeitet. Eine iterative Anordnung erlaubt es einen oder mehrere Bereiche zu wiederholen, bevor man voranschreitet. Eine parallele Anordnung erlaubt mehrere Aktivitäten zur selben Zeit. In der letzten beschriebenen Anordnung, dem evolutionären Einsatz dieses Frameworks werden die fünf Punkte zyklisch angeordnet.

\paragraph{Software life cycle} 
Der generische Softwareentwicklungprozess, oder auch Systems Development Life cycle genannt, besteht aus fünf Schritten:

\begin{enumerate}
	\item Specification (Analyse)
	\item Architecture \& design (Entwurf) 
	\item Implementation (Implementierung) 
	\item Testing (Test)
	\item Maintenance (Wartung)
\end{enumerate}

Diese Definition ist schon lange nicht mehr die einzige Ansicht auf den Prozess der Softwareentwicklung, doch auch viele neuere Definitionen ähneln dieser stark. 
Jeder Bereich des Life Cycles ist für sich ein eigenes Fachgebiet und kann je nach Größe und Art des Projekts vom Aufwand stark variieren. Dennoch finden sich immer diese fünf Teile in einem zyklischen Ablauf wieder, weshalb es sich als eine gute Basis zur Orientierung innerhalb eines Projekts anbietet. In dieser Bachelorarbeit steht vor Allem die Analyse und der Entwurf im Vordergrund. Zwar werde Ich parallel zu dieser Arbeit eine exemplarische Webseite implementieren, aber nicht die eigentliche WegE Plattform umsetzen. So spielt sich diese Arbeit aus der Sicht des WegE Projekts vor Allem im zweiten Teil ab. Die Wartung spielt auch in dem Sinne eine gewisse Rolle, als dass der Aufwand dafür bei der Implementation möglichst klein gehalten werden soll. 

Da nun klar ist, dass vor Allem die Analyse und der Entwurf des WegE Projekts in dieser Arbeit eine Rolle spielen, können diese Teile nun vertieft werden.

\section{Project Blastoff}

In der Analyse-Phase geht es vor Allem darum, zu verstehen was gebaut werden soll. Dabei hilft das sehr nützliche Konzept des Project Blastoff.

Im Project Blastoff wird die Realisierbarkeit überprüft, diverse Infos gesammelt und letztendlich entschieden ob das Projekt begonnen werden soll. Konkrete Outputs des Project Blastoff sind: Risikoanalyse, Kostenanalyse,mögliche Technologien, Terminologiesammlung, Stakeholdersammlung, Ziele, Einschränkungen, Umfang/ Eckpfeiler des Projekts.

\section{Requirements Engineering}

Requirements Engineering behandelt den Prozess des Dokumentierens, Verwaltens und Findens von Requirements. Auch diese Subdisziplin des Software Engineering teilt sich in weitere Bereiche auf. Wichtig ist hierbei vor Allem das Finden und Prüfen der Requirements. Des Weiteren werden noch die Art des Aufschreibens und die Verwaltung von Requirements als wichtige Teile des Requirements Engineering angesehen.
\paragraph{Requirement}
Ein Requirement wird nach Standard des IEEE Konsortiums als eine Kondition oder Fähigkeit, die für einen User zur Lösung eines Problems notwendig ist, beschrieben. Ausnahmen sind vertraglich zu erfüllende Requirements.

Auf weitere Details wird nun nicht näher eingegangen. Dieses Grundwissen soll im Folgenden dazu dienen die Requirements des WegE Projekts organisiert aufzuschreiben.

\section{Anforderungen an das WegE Projekt}

Für die Erhebung der Anforderungen an ein System gibt es verschiedene Möglichkeiten. 

\emph{TODO}

Die nun aufgezählten Requirements wurden noch nicht auf ihre Machbarkeit geprüft, das ist auch Teil dieser Arbeit. Deshalb werden sicherlich nicht alle folgenden Requirements sich auf der fertigen Plattform wiederfinden. Dies ist außerdem keine vollständige Liste der Requirements an das WegE Projekt, sondern eine Aufzählung der Requirements mit einer Relevanz in Bezug auf die technische Umsetzung.

\begin{description}

\item [Statische Informationen]
Als Erstes soll das WegE Projekt über das Internet erreichbar sein, um so Informationen über kommende Termine, Forschungsergebnisse und das Projekt selbst zu verbreiten.

\item [Newsfeed]
Die Plattform soll einen Newsfeed beinhalten, welche Besucher der Seite über neueste Informationen aufklärt.

\item [Blogs]
Einige Einrichtungen der WegE Plattformen werden neben den allgemeinen News einen Blog führen.

\item [Redakteure]
Es muss möglich sein, dass Redakteure aus den einzelnen Abteilungen ohne Programmierkenntnisse Inhalte auf der Plattform einstellen können.
Da sich das WegE Projekt aus mehreren Abteilungen zusammensetzt, muss es möglich sein, dass mehrere Redakteure Neuigkeiten auf der Plattform veröffentlichen können. Hier wird bereits die Notwendigkeit eines CMS deutlich.
Als nicht-funktionales Requirement schließt sich hier noch, extra hervorgehoben, die Bedienfreundlichkeit für die Redakteure an.

\item [Forum]
Um den Kontakt mit Interessierten Nutzern aufzubauen, soll möglicherweise ein eigenes Forum eingerichtet werden.

\item [Registrierung]
Um an Diskussionen im Forum teilzunehmen sollen verschiedene Möglichkeiten zur Anmeldung angeboten werden. Zuerst ein Registrierungsformular für die Öffentlichkeit und zusätzlich eine Möglichkeit zur Anmeldung mittels Kennnummer der Universität Bamberg.

\item [Forschungsergebnisse teilen]
Nutzer sollen auf der Plattform neue Forschungsergebnisse als Dateidownload erhalten können.

\item [Mail Formular]
Als weitere Möglichkeit zur Kontaktaufnahme soll ein Kontaktformular bereitstehen, das Mails an Ansprechpartner des WegE Projekts sendet.

\item [Kalender]
Ein interaktiver Kalender soll kommende Termine anzeigen können. Zusätzlich soll ein Nutzer hier direkt einen freien Termin für einen Beratungstermin für sich belegen können.

\end{description}

\section{Die Wahl der passenden Technologie}

Nachdem man sich ein Bild des geplanten Projekts und dessen Anforderungen gemacht hat, gilt es sich für die richtigen Tools/Technologien zu entscheiden. Hierfür gibt es keinen einheitlichen Blueprint und es muss selbst nach bestimmten Kriterien abgewägt werden. Auswahlkriterien für die Wahl der richtigen Technologie können folgende sein:

\begin{itemize}
	\item Vorwissen des Teams
	\item Budget für Lizenzen u.ä.
	\item Entwicklungszeit
	\item Technische Aspekte
\end{itemize}

Die technischen Aspekte sind sehr zahlreich und werden im nächsten Kapitel vertieft.



