\chapter{Zusammenfassung} 
\label{kap-zusammenfassung}%

In dieser Arbeit wurde behandelt, wie ein web-basiertes Projekt richtig angegangen werden sollte. Es wurde gezeigt, wie sich der Prozess der Softwareentwicklung, trotz sehr unterschiedlicher Modelle immer in fünf Phasen einteilen lässt. Analyse, Entwurf, Implementierung, Testen und Wartung. Alle Schritte wurden, am Beispiel der WegE Plattform der Universität Bamberg, welches aktuell umgesetzt wird, konkretisiert. Zu Beginn eines Projekts spielt das Requirements Engineering eine entscheidende Rolle, bei welchem alle nötigen Anforderungen eines Projekts sammelt. Sind bei einigen Requirements Unklarheiten über Machbarkeit dieser, ist es sinnvoll diese prototypisch zu testen und die Ergebnisse dessen zu validieren. Eine solche Liste mit unklaren Requirements wurde in dieser Arbeit getestet. Vor dem Test wurde erklärt, wie passende Technologien, genauer CMS, für ein Projekt bestimmt werden. Neben technischen Daten spielen hier auch Budget und Vorwissen eine große Rolle. Diese Kriterien wurden an drei ausgewählten CMS untersucht. Für das WegE Projekt fiel die Wahl auf Typo3, welches ausführlich vorgestellt wird um dann die zuvor ausgewählten Requirements zu implementieren und zu testen. Aus Gründen der Effizienz wurden dabe vor Allem die Möglichkeiten von Extensions untersucht. Nach der Implementierung ließ sich die Validierung dieser Anforderungen durchführen und die erhaltenen Ergebnisse können in die weitere Planung des WegE Projekt fließen.

\section{Persönliche Erkenntnisse}

Typo3 ist ein flexibles und sehr mächtiges Web Content Management System. Als jemand mit fundierten Kenntnissen in der Webentwicklung und dem WCMS Worpress, war Ich dennoch von der Größe erschlagen. Typo3 ist nicht für Projekte geeignet, die alleine bewältigt werden können. Für große Projekte ist es jedoch eine fantastische Wahl und je mehr ich in Typo3 arbeitete, desto klarer wurden die Möglichkeiten und Vorzüge. Durch die steile Lernkurve von Typo3 sind diese für Anfänger nämlich nicht unbedingt ersichtlich. 
Einer der leicht ersichtlichen Vorteile ist das Extension Repository. Sich durch wenige Klicks neue Funktionalität ins System zu laden ist überzeugend. Die Auswahl und Qualität der Extensions ist überwiegend gut. Allerdings sind viele der Extensions keine komplette Out-of-the-box-Lösung und benötigen eine Portion Eigeninitiative. Vor Allem wenn es an spezielle Anpassungen geht. Dies ist für schnelle, kleine Projekte von Nachteil, für große Projekte gewinnt man dadurch mehr Kontrolle über die Extensions. 
Beim Kapitel zur Projektanalyse wurde sehr deutlich welche Vorteile gute Planung haben kann. Doch auch einige negative Aspekte fielen auf. Bei sehr vielen Konzepten des Software Engineering handelt es sich um Richtlinien, welche nur von Vorteil sind, wenn sie an der richtigen Stelle angewendet werden. So fiel mir bei der Recherche dazu auf, dass auch zu viel geplant werden kann und die Planungsphase damit dem Projekt sogar schaden kann. Ist der Ausgang des Projekts jedoch kritisch und die Projektdomain neu, sollte definitiv nicht auf gutes Software Engineering verzichtet werden und lieber etwas zu viel als zu wenig geplant werden.


\section{Ausblick auf die Zukunft von CMS Entwicklung und der WegE Plattform}

Das Erstellen von Web Plattformen ist so leicht wie noch nie. Der Andrang auf das Internet und Webseiten aller Art, brachte auch die Tools für Entwickler voran. Durch diese Evolution stieg auch die Komplexität und Anforderungen an moderne Webseiten, weshalb die Entwicklung dieser nach mehr Planung verlangt, als je zuvor. 
Typo3 entwickelt stets an neuen Versionen. Die nächste Version, Nummer 8, kommt mit einigen sehr nützlichen Veränderungen. So werden Anliegen wie Cloud Integration, PHP7 Support, einem integrierten Form Builder und verbesserten Tools für Redakteure.\footnote{https://typo3.org/typo3-cms/roadmap/}
Der Web Development Sektor verändert sich allgemein immer noch extrem schnell, weshalb auch schnell Unsicherheiten auftreten, ob es sich lohnt auf eine bestimmte Technologie zu setzen. Doch die Typo3 Community ist sehr stark und vor Allem die Änderungen in Version 7 und 8 bringen Typo3 als Wahl für WCMS wieder weit nach vorne. Ich hoffe, dass diese Entwicklung des Web Development stetig weitergeht und Entwickler sich so mehr aufs Wesentliche konzentrieren und bei der Entwicklung weiterhin Spaß haben können.